---
dia: 2022-09-19
capitulo: 3
tags:
  - analisis-3/Series
---
Dada una [[Serie]] $\alpha : \mathbb{N} \to \mathbb{R} : \bigg(\sum_{k = 0}^n \alpha_k \bigg)_{n = 1}^\infty$ tal que podemos escribir una [[Serie]] $\beta : \mathbb{N} \to \mathbb{R} : \bigg( \sum_{k = 0}^n (-1)^n \alpha_k \bigg)$

### Definici贸n
---
Dadas las hipotesis
1) $\forall n \in \mathbb{N} : 0 \leq a_{n +1} \leq a_n$
2) $\lim_{n \to \infty} a_n = 0$

Entonces $\bigg(\sum_{k = 0}^n (-1)^{-1} a_k \bigg)_{n = 1}^\infty$ converge


### Observaci贸n
---
La [[Sucesi贸n]] $(-1)^n$ , que mencionada anteriormente, puede ser remplazado por cualquier suceci贸n $\gamma : \mathbb{N} \to \mathbb{R}$ tal que sea acotada y alternada. 