---
dia: 2022-09-28
capitulo: 4
tags:
  - analisis-3/Funciones-elementales
---
### Definición
---
Se define como
$$\begin{align} 
	cosh(z) &= \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{1}{(2n)!} \cdot z^{2n} = 1 + \frac{z^2}{2!} + \frac{z^4}{4!} + \frac{z^6}{6!} + \cdots \\
	cosh(z) &= \frac{1}{2} \cdot (e^{z} + e^{-z})
\end{align}$$

### Observaciones
---
Donde vemos con la definción de la [[Función coseno hiperbólico]], que cumplen
$$\begin{align} senh'(z) = cosh(z) && cosh'(z) = senh(z) \end{align}$$
Tambien notemos la relación que tiene con la [[Función coseno]] donde 
$$ cosh(iz) = cos(z) $$