### Definición
---
Se define como
$$\begin{align} 
	sen(z) &= \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n +1)!} \cdot z^{2n + 1} = z - \frac{z^3}{3!} + \frac{z^5}{5!} - \frac{z^7}{7!} + \cdots \\
	sen(z) &= \frac{1}{2i} \cdot (e^{iz} - e^{-iz})
\end{align}$$

### Observaciones
---
Donde vemos con la definción de la [[Función coseno]], que cumplen
$$\begin{align} sen'(z) = cos(z) && cos'(z) = -sen(z) \end{align}$$
También notemos la relación que tiene con la [[Función seno hiperbólico]] donde 
$$ sen(iz) = i \cdot senh(z) $$