---
dia: 2022-09-28
tags:
  - carrera/ingeniería-electrónica/analisis-3/Funciones-elementales
  - nota/facultad
  - ingeniería-en-informática/analisis-3/Funciones-elementales
---
# Definición
---
Se define como
$$\begin{align} 
	cos(z) &= \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n)!} \cdot z^{2n} = 1 - \frac{z^2}{2!} + \frac{z^4}{4!} - \frac{z^6}{6!} + \cdots \\
	cos(z) &= \frac{1}{2} \cdot (e^{iz} + e^{-iz})
\end{align}$$

# Observaciones
---
Donde vemos con la definición del [[Función seno|seno]], que cumplen
$$\begin{align} sen'(z) = cos(z) && cos'(z) = -sen(z) \end{align}$$

Tambien notemos la relación que tiene con el [[Función coseno hiperbólico|coseno hiperbólico]] donde 
$$ cos(-iz) = cosh(z) $$